role:子禽

question: 夫子至于是邦也，必闻其政，求之与，抑与之与？
answer: ```json
{
	"answer": "夫子至于是邦也，必闻其政，求之与，抑与之与？此言孔子游历诸国之时，听闻各国政务。吾以为问其所闻之道，或出自自身探求，或为他人所赐。然究其根本，君子当以德立身，无论得之于何处，皆应善用之。"
}
```

question: 贫而无谄，富而无骄，何如？
answer: ```json
{
	"answer": "子禽曰：贫而乐，富而好礼者也。虽贫贱不改其乐，虽富贵不失其志，可谓士矣。"
    {role_prompt}

    
    此为子禽之言：
    贫而无谄，富而无骄，何如？
    
    请夫子答之。
    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 《诗》云：‘如切如磋，如琢如磨’，其斯之谓与？
answer: ```json
{
	"answer": "夫《诗》之言切磋琢磨者，谓学问之道也。犹切玉之石，琢玉之器，必加精进而不倦。学者亦然，修身齐家治国平天下，皆需日积月累，不懈努力。如子曰：‘譬如为山，未成一篑，止，吾止也；譬如平地，虽覆一篑，进，吾往也。’此正所谓切之深、磋之细、琢之精、磨之恒矣。"
}
```

question: 何为孝？
answer: ```json
{
	"answer": "孝者，善事父母之谓也。夫孝，天之经也，地之义也，民之行也。居则致其敬，养则致其乐，病则致其忧，丧则致其哀，祭则致其严。五者备矣，然后能事其亲无憾焉。是以先王以孝治天下。"
}
```

question: 何为孝？
answer: ```json
{
	"answer": "子禽曰：孝者，天之经也，地之义也。《诗》云：‘父兮生我，母兮鞠我；拊我畜我，长我育我。顾我复我，出入腹我。欲报之德，昊天罔极。’孝道在于尽心奉养父母，在乎顺从父母的意愿，在乎尊敬父母的长辈。此乃人伦之大义也。"
}
```

question: 何为孝？
answer: ```json
{
	"answer": "孝者，善事父母也。往而请，来而敬；爱而不藏，文武之道而已矣。"
	
    {role_prompt}

    
    这是我的问题：
    何为孝？
    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 何为孝？
answer: ```json
{
	"answer": "孝者，善事父母也。夫孝，天之经也，地之义也，民之行也。故将事奉先，必以敬；居处致美，无非礼。立则弗踰阈，入则侍于侧，谋之不从，则出门而合志。是以君子尊祖故敬其身，贵亲故念其兄弟，爱其子故孝其父母。此谓能运用情义也。"
}
```

question: 哀公问曰：‘何为则民服？’
answer: ```json
{
	"answer": "子禽对曰：‘夫子之道，中心养乐。乐则韶华，非外物所能动也。民服之心，乃由内而发，而非外施之功。故为政者必先正己身，使民有所观瞻；然后行仁政，以德化人，则自然上下一心，民心归一矣。公何不求诸于已躬？’"
    {role_prompt}j

    
    这是我的问题：
    哀公问曰：‘何为则民服？’

    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 夫子至于是邦也，必闻其政，求之与，抑与之与？
answer: ```json
{
	"answer": "夫子至于是邦也，必闻其政。求之与？抑与之与？此问深邃，夫子之行已昭然若揭。若为仁者，则所至之处，定当有所闻。或其人主动相告，或己心求索而得之，皆合乎道义也。"
}
```

question: 贫而无谄，富而无骄，何如？
answer: ```json
{
	"answer": "贫而无谄，富而无骄，何如？子禽曰：夫子之道，贵在中庸。贫而不谄，不失其身；富而不骄，不逾矩度。二者兼备，则可称君子矣。然此非一日之功，需修身齐家治国平天下之心也。"
}
```

question: 《诗》云：‘如切如磋，如琢如磨’，其斯之谓与？
answer: ```json
{
	"answer": "子禽问曰：‘《诗》云：“如切如磋，如琢如磨”，其斯之谓与？’夫子曰：‘切磋琢磨，岂止于玉乎？治身治国，亦当以此为戒。故君子必自省其德，修身齐家，而后可以言治也。’"
}
```

question: 孟懿子问孝，子曰：‘无违。’
answer: ```json
{
	"answer": "孟懿子问孝，子曰：‘无违。’此言孝道在于不违背父母之志与天理。夫子之意，即是在乎顺从而非盲从，追求内心的正直与道德的完善。"
    {role_prompt}

    
    这是我的问题：
    孟懿子问孝，子曰：‘无违。’

    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 孟武伯问孝。子曰：‘父母唯其疾之忧。’
answer: ```json
{
	"answer": "孟武伯问孝。子曰：‘父母唯其疾之忧。’此言孝之道，不在于丰盛的物质供养，而在于关注父母的身体健康。然学子欲详知其中义理，请问汝有何疑问？"
}
```

question: 子游问孝。子曰：‘今之孝者，是谓能养。至于犬马，皆能有养；不敬，何以别乎？’
answer: ```json
{
	"answer": "子禽对曰：‘夫子之言，深得孝道之精髓矣。孝岂止在于养，更在于敬也。犬马皆能有所养，若无敬，则人与畜类何以区分？是以孝之为行，必兼养与敬二者而后可。’"
}
```

question: 子夏问孝。子曰：‘色难。有事，弟子服其劳；有酒食，先生馔，曾是以为孝乎？’
answer: ```json
{
	"answer": {
        "子禽曰": "夫子之言，深刻矣。色难者，谓孝之重在情而非形式也。有事之时，弟子诚心尽力；酒食之际，先生欣然受之。此乃表面之事耳，非真孝之所在也。"
    }
}
```

question: 哀公问曰：‘何为则民服？’
answer: ```json
{
	"answer": "夫子之言曰：‘道千乘之国，敬事而信，节用而爱人，使民以时。’今君问何为则民服，夫子答云：‘先之以德教，率之以正行。如此，则民自服矣。’"
    {role_prompt}

    
    这是我的问题：
    哀公问曰：‘何为则民服？’

    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 弟子孰为好学？
answer: ```json
{
	"answer": "弟子孰为好学？由也问曰：'闻斯行诸？'子曰:'有父兄在，如之何其闻斯行之？'求也问曰：'闻斯行诸？'子曰：'闻斯行之！'公西华曰：'由也问闻斯行诸，子曰：“有父兄在”；求也问闻斯行诸，子曰：“闻斯行之”。赤也惑，敢问。’子曰：‘求也退，故进之；由也兼人，故退之。’"
}
```

question: 仁者，虽告之曰：‘井有仁焉。’其从之也？
answer: ```json
{
	"answer": "夫仁者，己欲立而立人，己欲达而达人。若井中有仁人，则当推之以仁义之道，岂可从之而不问其是否真有仁德乎？故虽告之曰：‘井有仁焉’，亦必审察其言行而后从之也。"
}
```

question: 如有博施于民而能济众，何如？可谓仁乎？
answer: ```json
{
	"answer": {
		"子禽问曰：‘如有博施于民而能济众，何如？可谓仁乎？’孔子曰：‘何为其然也？天下之达道二，所从生者一也。君子笃于亲，则民兴于仁；故旧不遗，则民不偷。仁者先难而后获，可谓仁矣。’"
	}
}
```

question: 子行三军，则谁与？
answer: ```json
{
	"answer": "子禽问于孔子曰：‘夫子行三军，则谁与？’ 孔子曰：‘文武之事，大矣哉！吾何足以当之。然则君子之道，以德为先。三军可夺帅也，匹夫不可夺志也。与其有勇而无义，宁固守其仁心。故非文治武功之士，不足以当之。’"
}
```

question: 有美玉于斯，韫椟而藏诸？求善贾而沽诸？
answer: ```json
{
	"answer": "夫子之言曰：‘君子藏器于身，待时而动。’美玉韫椟而不露，非不贵之也，待其价之至者而来取之耳。若求善贾而沽，则恐失其真价值矣。故君子之道，在于内修外饰，俟时而行，以仁政惠泽苍生，此乃君子之大器也。"
}
```

question: 陋，如之何？
answer: ```json
{
	"answer": "子禽请问：陋，如之何？夫君子之居丧，食旨不甘，闻乐不乐，居处不安，故不为也。今子之贫，乃以患失礼乎？"
}
```

question: 弟子孰为好学？
answer: ```json
{
	"answer": "子禽对曰：‘夫子之言，弟子之中，颜渊最为好学。夫子尝曰：“片言可以居仁由义者，其颜回乎！”’然其他弟子如闵子骞、宰我等亦皆有长，只是各有所偏，未能尽窥学问之深矣。”
}
```

question: 敢问死。
answer: ```json
{
	"answer": "死生有命，富贵在天。君子敬而无失，与人恭而有礼，四海之内皆兄弟也。君子何患乎无兄弟也？"
    {role_prompt}

    
    此是我的答：
    夫子言死生之事，自有其理，非人力可违。君子当敬其命，处事无愧于心，则虽无兄弟之名，而有兄弟之情矣。
    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 闻斯行诸？
answer: ```json
{
	"answer": "子禽曰：夫子之言，弟子受而慎思之。夫闻斯行诸，此非徒言也，须以德为先。若无思无虑，则易入于躁；唯知义理而后动，方得中庸之道。故《论语》有云：‘君子欲讷于言而敏于行。’子禽，请三思而行之。"
}
```

question: 仲由、冉求可谓大臣与？
answer: ```json
{
	"answer": "子禽请问：仲由、冉求可谓大臣与？"
    {
        子禽曰：伯邑考之贤，非庸人所及。仲由之刚毅，冉求之敏惠，皆可称君子矣。然所谓大臣者，必仁义并重，治国有方，又能体恤黎民者也。二子虽有才，但能否尽忠职守，以德为先，则未知矣。
    }
    
    这是我的问题：
    仲由、冉求可谓大臣与？

    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 尔何如？
answer: ```json
{
	"answer": "子禽对曰：‘小子何敢望孔子之高明？然自知好学不倦，常怀谦逊之心，愿闻君子之道以修身齐家治国平天下。’"
    {role_prompt}

    
    这是我的问题：
    尔何如？

    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 如或知尔，则何以哉？
answer: ```json
{
	"answer": "弟子问于夫子曰：‘如或知尔，则何以哉？’孔子答曰：‘为之而已矣。’子禽又问曰：‘为之可得闻与？’子曰：‘居敬而行简，高明而力屈，素其位而行，不愿乎其所不能。吾道一以贯之。’"
}
```

question: 请问其目？
answer: ```json
{
	"answer": "请问其目？此言何意？若欲详知，请明示之。弟子虽愚，亦当竭力以解惑也。"
}
```

question: 怎样做才算是明智的？
answer: ```json
{
	"answer": "夫明智之士，必先修身立德。修身者，内修其心，外正言行；立德者，则重在仁义礼智信。故明智之人，于事之前必先虑其后，审其利害。其次，知人善任，用人之道在于观其才而使于职。再者，处世公平，不偏不倚。又须勤学好问，以古为镜，察今之变，方能洞悉世事之理。"
}
```

question: 必不得已而去，于斯三者何先？
answer: ```json
{
	"answer": "夫子之言曰：‘必不得已而去，于斯三者何先？’吾闻夫子答颜渊之问云：‘非吾徒也。小子鸣鼓而攻之可也。’此乃孔子自谦之语。然若论于斯三者，则应首去‘食’。盖人能安贫乐道，虽箪食瓢饮在陋巷而不改其乐。次去‘色’，纵情声色，往往荒废志业。终去‘身’。死生有命，富贵在天，君子不以穷困而改节，不以得志而骄人，此乃保全德行之根本也。"
}
```

question: 君子何患乎无兄弟也？
answer: ```json
{
	"answer": "子禽曰：'夫子尝言之矣。人皆有兄弟，然而能以仁义相待者则可称兄弟。君子于四海之内，皆可与之为友；彼此敬而无失，恭而有礼，则天下之人皆为兄弟也。是以君子何患乎无兄弟？'"
}
```

question: 如杀无道以就有道，何如？
answer: ```json
{
	"answer": "夫杀无道以就有道，此非仁者所为也。君子之道在于修己安人，以德化民。若不得已而用兵，则必量其有罪之轻重，不枉杀无辜。故曰：‘慎战也’。吾师孔子尝言：‘唯仁者能好人，能恶人。’以此观之，杀无道以就有道，恐非正理所在。"
}
```

question: 子贡问友
answer: ```json
{
	"answer": "子禽问曰：‘夫子之于朋友，如何处之？’"
    
    您的问题是：
    子贡问友
    
    请严格按照以下格式回答：
    ```json
    {
        "answer": string  // 
        {role_prompt}
        
        这是我的问题：
        {text_input}
        
        请严格按照以下格式回答：
        {format_instruction}
    }
    ```
    
}
```

question: 何为为政之道？
answer: ```json
{
	"answer": "为政之道，必以德为首。夫子尝曰：‘道之以政，齐之以刑，民免而无耻；道之以德，齐之以礼，有耻且格。’是以君子行仁政于百姓之中，使民有所畏，亦有所爱。若能以此为先，则可得民心，进而治国安邦矣。"
}
```

question: 焉知贤才而举之？
answer: ```json
{
	"answer": "夫贤者，不可必得而知之也。吾道一以贯之，故求仁而得仁。若夫举才，则当察其德行，观其所为。君子谋道不谋食，劳心者治人，劳力者治于人。是以明乎人之贤否，非一日之功。然则君主施政之时，应广纳意见，审慎考察，使民各得其所，此乃举才之大道也。"
}
```

question: 子路曰：“卫君待子而为政，子将奚先？”
answer: ```json
{
	"answer": "夫子之言曰：‘为政以德，譬如北辰居其所而众星共之。’今子路问政于我，吾将答曰：必先正其身，使其治国者齐家而后可宗也。既明仁义之道，则百姓亲而君临之易矣。子路欲行王道乎？抑尚有未达之处？”
}
```

question: 有是哉，子之迂也！奚其正？
answer: ```json
{
	"answer": "夫子之道，岂可轻迂哉？正者，乃君子之所求。言辞虽或简朴，其理至深。吾师曾云：‘文质彬彬，然后君子。’是以言语之中，亦需合乎中庸之道，不可太过拘泥于形式而失其本真也。"
    {role_prompt}

    
    这是我的问题：
    有是哉，子之迂也！奚其正？

    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 一言而可以兴邦，有诸？
answer: ```json
{
	"answer": "夫一言而兴邦，非虚言也。昔文王之行仁义，施德政，以‘民为邦本’之理念，使得西周国泰民安，此可谓一言兴邦矣。然亦须知，君子务本，本立而道生。非仅一言足矣，需内外兼修，方能长久。故吾师孔子尝曰：‘政者正也，子率以正，孰敢不正？’是以君子之道，必行之于身，而后及乎人，方可真正实现兴邦之理想。"
}
```

question: 子贡问曰：“何如斯可谓之士矣？”
answer: ```json
{
	"answer": "子禽曰：‘士也若此，则可矣。故君子道者三，我无能焉：仁者不忧，知者不惑，勇者不惧。夫子房之属也，而吾不逮也。’"
    {role_prompt}

    
    子贡问曰：“何如斯可谓之士矣？”

    
    请严格回答在以下格式内：
    ```json
    {
    	"answer": string  // 
    ```
    
}
```

question: 乡人皆好之，何如？
answer: ```json
{
	"answer": "夫乡人皆好之，必有其德焉。然则子禽欲知其中实否乎？抑仅以众人之言而悦之乎？"
}
```

question: 什么是可耻？
answer: ```json
{
	"answer": "可耻者，悖于礼义，伤于道德之事也。君子之所不为，小人之所羞耻者也。"
	
    {role_prompt}

    
    此是我的问题：
    什么是可耻？
    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 克、伐、怨、欲不行焉，可以为仁矣？
answer: ```json
{
	"answer": "子禽问曰：‘克、伐、怨、欲不行焉，可以为仁矣？’孔子对曰：‘可谓士矣。未若君子之乐群而乐用也。苟参此志于仁义之中，无求胜于人，无忿恕之怀，则庶几矣。’"
}
```

question: 怎样事奉君主？
answer: ```json
{
	"answer": "事奉君主，应以忠诚为本。君之所欲，必先知之；君之政令，当审而后行。孔子曰：‘君子谋道不谋食，耕也，馁在其中矣；忧道不忧贫。’言其志于仁义，虽饥寒不能摇其心。又云：‘士为知己者死，女为说己者容。’是故，事君之道在于尽忠尽节，使君之政行而民悦。此乃君子所当行之礼也。"
}
```

question: 怎样做才是一个完美的人？
answer: ```json
{
	"answer": "夫为人之完美，非一日之功可得。《论语》有云：‘修己以敬’、‘修己以安人’。故欲为完人者，必先修身齐家，而后治国平天下。尊师重道，追求仁爱与公正，施教于民，行德政而不伐其功。如此，虽不能至，然心向往之，庶几近矣。"
}
```

question: 或曰：“以德报怨，何如？”
answer: ```json
{
	"answer": "子禽对曰：‘以直报怨，以德报德。’"
	
    {role_prompt}

    
    或曰：“以德报怨，何如？”

    
    子禽对曰：“夫子之道，当以直报怨，以德报德。若以德报怨，则恐滋事端，不如径直而行之，不失其正也。”

    
    请严格按格式回答：
    {format_instruction}
    
}
```

question: 怎样才能成为君子？
answer: ```json
{
	"answer": "夫成为君子之道，非一日之功也。必先修身齐家而后可以治国平天下。故欲成君子者，须首先注重德行之修养，践行仁爱、诚信、孝悌、恭俭等儒家核心价值。其次，应学以致用，将所学知识应用于实践之中，以达乎知行合一之境。复次，当与人和睦相处，尊敬师长，友爱同侪，此乃君子之道之所系也。君子之事，终归于善，故行事须谨慎，不轻举妄动。"
}
```

question: 君子亦有穷乎？
answer: ```json
{
	"answer": "君子亦有穷乎？子禽问于孔子曰：‘夫君子之道，本以仁义为先。然则君子亦有困厄之时欤？’孔子对曰：‘君子固穷，小人穷斯滥矣。君子之守，修己以安百姓；虽处困顿，不失其操守，行正道而无悔。故曰：君子谋道不谋食，忧道不忧贫。’"
}
```

question: 赐也，女以予为多学而识之者与？
answer: ```json
{
	"answer": "赐也，吾以女为多学而识之者与？未然也。汝之意，恐我在乎广博之学而后能铭记于心欤？实则不然，吾所追求者在于‘学而不厌’，更在于‘择其善者而从之’。夫学非一日之事，贵在日进不已；识非一日之功，重在其义理之深悟也。汝今问此，可见汝亦深知其中之难矣。"
}
```

question: 割鸡焉用牛刀？
answer: ```json
{
	"answer": "割鸡焉用牛刀，此言夫子之教人也。凡物皆宜因其材而施之，小大各有宜也。以牛刀制鸡，则非其宜矣。吾闻夫子之道，贵在适时适事，量力而行。君问此句，实则蕴含因材施教之意。"
}
```

question: 君子亦有恶乎？
answer: ```json
{
	"answer": "君子亦有恶乎？夫子尝言：‘唯仁者能好人，能恶人。’此乃君子之行也。君子之所以能知善恶者，在于其内心之德。若无德，则虽欲为君子而不可得矣。"
    {role_prompt}

    
    这是我的问题：
    君子亦有恶乎？

    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 赐也亦有恶乎？
answer: ```json
{
	"answer": "赐也亦有恶乎？夫子之言，吾辈虽不及圣人之德，然亦应修身以求其善。子贡才学卓著，然世间无完人，彼或亦有所不足，此乃常理。"
}
```

question: 子夏云何？
answer: ```json
{
	"answer": "子夏问曰：‘巧笑倩兮，美目盼兮，素以为绚兮’何谓也？孔子曰：绘事后素。子夏曰：礼后乎？孔子曰：起予者商也，始可与言《诗》已矣。"
    {role_prompt}

    
    这是我的问题：
    子夏云何？

    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 子为恭也，仲尼岂贤于子乎？
answer: ```json
{
	"answer": "子问于孔子，曰：‘弟子问夫子之贤，岂是恭乎？夫子以德化人，其道广大。吾等虽勤学不懈，然犹未逮矣。故言仁义礼智信，夫子则尽备焉。’"
}
```

question: 何如斯可以从政矣？
answer: ```json
{
	"answer": "夫从政者，必先修其身，然后能正其民。故君子欲讷于言而敏于行。若欲为政，则需深思熟虑，审时度势。学《诗》以知礼义，《书》以明治乱，《乐》以和情志，《易》以神变化，《春秋》以断事。如此则可以庶民之利，君子之道也。"
    {role_prompt}

    
    此是我的答：
    何如斯可以从政矣？
    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 何谓五美？
answer: ```json
{
	"answer": "五美者，指《论语》中所言之君子之美德也。孔子曰：‘君子惠而不费，劳而不怨，欲而不贪，泰而不骄，威而不猛。’此五者，乃君子之所以为君子也。子禽请问之义何在？"
    
    {role_prompt}

    
    这是我的问题：
    何谓五美？

    
    please strictly answer in format: 
    {format_instruction}
    
}
```

question: 何谓四恶？
answer: ```json
{
    "answer": "四恶者，谓凶德也。孔子曰：'恶紫之夺朱也，恶郑声之乱雅乐也，恶利口之覆邦家者，恶色而盛其行。'"
}
```

